# ステップ4：アンロックトランザクションをテストする

テストの時間です！スマートコントラクトをコンパイルし、reference scriptとしてデプロイし、契約アドレスにたくさんのトークンをロックしました。

では、すべてが予想通りに動作していますか？

<br />
---

## 何をするべきか：

どんなアプリケーションを展開する前に、それが期待どおりに動作するかを確認するために常にテストすべきです。潜在的に価値のあるトークンを取り扱うブロックチェーンアプリケーションでは、リスクが特に高くなります。物事がうまくいかないと、良いアイデアがすぐに本当に悪いアイデアに変わる可能性があります。

この場合、あなたはPPBL Faucetのインスタンスを以下の方法でデプロイします：[Faucet Aggregator](/modules/204/faucet-aggregator)にあなたのインスタンスを追加します。[それが次のステップです](/modules/204/project-step-05)。このステップでは、あなたの「faucet」契約が正常に機能することを確認するために簡単なテストを実行します。

PPBL Faucetのような契約をテストする方法の一つは、cardano-cliを使用して一連のテストを実行することです。これは完全な「スマートコントラクト監査」ではありません（後で詳しく説明しますが）、しかし、これは本当に良い最初のステップです。

<br />
---

## どうやるのか:
このスクリプトを使用してください: [bash-scripts/faucet-mini-project/test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/faucet-mini-project/test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh)

### 前提条件
CLIウォレットに「PPBL 2023 Contributor Token」（Policy ID：`05cf1f9c1e4cdcb6702ed2c978d55beff5e178b206b4ec7935d5e056`）が必要です。

### Datumを準備してください：
`FaucetMiniProject.Validator`には、契約アドレスのdatumを変更できない検証ルールがあります。したがって、Faucet契約アドレスに戻るoutput UTxOには、[ステップ3](/modules/204/project-step-03)で作成した同じdatumファイルを含める必要があります。同じファイルを再利用できます：
```json
{
    "constructor": 0,
    "fields": [
        {
            "int": <数量>
        },
        {
            "bytes": "<TOKEN NAME as HEX>"
        }
    ]
}
```
### Redeemerを準備してください：

[FaucetMiniProject.Types](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/src/FaucetMiniProject/Types.hs)において、Redeemerは以下のように定義されています：
```haskell
data FaucetRedeemer = FaucetRedeemer
  { senderPkh       :: !PubKeyHash,
    accessTokenName :: !TokenName
  }
```

したがって、`faucet-redeemer.json`の例は次のようになります：

```json
{
    "constructor": 0,
    "fields": [
        {
            "bytes": "fac9d66b9ad9e31d0dcadc47a7a85b1c6c0f1df7dbace04bf05b17ce"
        },
        {
            "bytes": "3232325050424c3230323347464b"
        }
    ]
}
```

次のことを行う必要があります：
1. `fac9d66b9ad9e31d0dcadc47a7a85b1c6c0f1df7dbace04bf05b17ce` をCLIウォレットのアドレスのPubKeyHashに置き換えてください。
2. `3232325050424c3230323347464b`をあなたのPPBL 2023 Contributor Tokenの名前に置き換えてください。あなたのPPBL 2023 Contributor Tokenは、このアンロックトランザクションを正常にビルドするためにあなたのCLIウォレットで利用可能である必要があります。
3. 「Token Nameに関する注意」を下記でご覧ください。 `323232` は`faucet-redeemer.json`ファイル内のトークン名に必要な接頭辞です。

### Token Nameに関する注意:
おそらく気付いているかもしれませんが、あなたのPPBL Contributor Token Nameは 「PPBL2023」 で始まり、その前に 「222」 の接頭辞もあることに気付いたかもしれません。すべてで、あなたの Contributor Token の名前は次のようになります： `222PPBL2023<YOUR ALIAS>`。「222」 は あなたのトークンを契約アドレス [addr_test1wr6ewsvtmdjv8znh7wxvw9qezgwvju5rdk9gmgefvrvrhug7zrfe0](https://preprod.cardanoscan.io/address/70f597418bdb64c38a77f38cc71419121cc972836d8a8da32960d83bf1) にある Reference Tokenと一致させるために使用されます。

あなたのトークン名の`hex`バージョンは`323232`で始まり、これは文字列`222`に変換されます。それに続いて`5050424c32303233`があり、これは`PPBL2023`に変換されます。

<br />
---

## DatumおよびRedeemerファイルのパスをbashスクリプトに追加します:

test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh で、これらの 行 を見つけてください：

```bash
# Instead of prompting for input in the terminal (which can get annoying during a testing phase!),
# you can add the file paths to Datum and Redeemer files here.
DATUM_FILE="faucet-datum.json"
REDEEMER_FILE="faucet-redeemer.json"
```

`faucet-datum.json` および `faucet-redeemer.json` を、あなたのdatumおよびredeemerファイルへのファイルパスに合わせて変更してください。

<br />
---

## 考慮すべきこと: エラーが予想通りに機能することを確認してください。
`FaucetMiniProject.Validator`には7つのエラーメッセージが記述されています。PlutusTxのコードを書いたことがなくても、いくつかのエラーの出所が理解できるかもしれません。[ソースコードの中からそれぞれを見つけてください](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/src/FaucetMiniProject/Validator.hs)。
```haskell
...

Nothing -> traceError "faucet input missing"

...

_ -> traceError "expected exactly one faucet output"

...

traceIfFalse "Input must include PPBL 2023 token" inputHasAccessToken &&
traceIfFalse "Must send PPBL 2023 token back to sender" outputHasAccessToken &&
traceIfFalse "Sender must receive faucet tokens" outputHasFaucetToken &&
traceIfFalse "Must return remaining faucet tokens to contract address" faucetContractGetsRemainingTokens &&
traceIfFalse "Cannot change datum" checkDatum
```

その後、`test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh` の `transaction build` を変更して、失敗したトランザクションをビルドし、ターミナルで各エラーメッセージを確認できるようにしてみてください。

### Pro Tip:
`test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh` の最後に、予期せぬ成功したトランザクションが署名および送信されないように、`sign` および `submit` のステップを削除またはコメントアウト `--` してください。
```bash
cardano-cli transaction sign \
--tx-body-file test-a-faucet.draft \
--testnet-magic 1 \
--signing-key-file $SKEY \
--out-file test-a-faucet.signed

cardano-cli transaction submit \
--testnet-magic 1 \
--tx-file test-a-faucet.signed
```

[VSCode](https://vscode.one/comment-vscode/)では、コードブロックをハイライトして、`CTRL + /` を押すことでコードブロックをコメントアウトできます。

<br />
---

## 考慮すべきこと: Shellスクリプトをブループリントとして
動作する 'シェル' スクリプトを作成する利点は、それが MeshやLucidのような別のシステムでoff-chainコードを実装するためのブループリントになることです。off-chainコードやユーザー向けのアプリケーションに興味がある場合、 `test-unlock-tokens-at-faucet-address.sh` を [React + TypeScript + Meshで記述された同じトランザクションのソースコード](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl-front-end-template-2023/-/blob/main/src/components/course-modules/204/components/FaucetTestInstance.tsx)と比較してみてください。

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
